\documentclass[12pt,oneside,slovak,a4paper]{article}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{url} % príkaz \url na formátovanie URL
\usepackage{hyperref} % odkazy v texte budú aktívne (pri niektorých triedach dokumentov spôsobuje posun textu)
\usepackage{longtable} 
\usepackage{cite}
\usepackage[section]{placeins} %nieco ako clear:both v html pred sections
\usepackage{times}
\usepackage{listings} % umožňuje paste kódu \lstset{language=Java} \begin{lstlisting}[frame=single]
\usepackage[dvips,dvipdfm,a4paper,centering,textwidth=14cm,top=4.6cm,headsep=.6cm,footnotesep=1cm,footskip=0.6cm,bottom=3.8cm]{geometry}
%opening
\pagestyle{headings}
\title{Umelá inteligencia\linebreak Zadanie 4 - Dopredný produkčný systém}

\author{Michal Kováčik\\[2pt]
	{\small Slovenská technická univerzita v Bratislave}\\
	{\small Fakulta informatiky a informačných technológií}\\
	{\small \texttt{xkovacikm2@gmail.com}}
	}

\date{\small 15.5.2016}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Zadanie}
Úlohou je implementovať dopredný produkčný systém, schopný na základe známych faktov a produkčných pravidiel, odvodzovať pravidlom modus ponens nové fakty.

\section{Analýza}
Riešenie problému pozostáva z aplikácie pravidiel na bázu poznatkov, ktoré je možné navzájom ľubovoľne kombinovať. V prípade, že je pravidlo aplikáciou poznatkov splnené, aplikuje sa na bázu poznatkou akcia vyplývajúca z pravidla. Pokiaľ by táto akcia nijako nemenila bázu poznatkov, tak nemá zmysel ju vykonávať. Na tieto odvodené poznatky je znova možné aplikovať pravidlá a to až dovtedy, kým mi budú v tomto procese vznikať nové fakty.

\section{Návrh}
Systém pracuje s 2 typmi údajov. Poznatkami a pravidlami, ktoré sú uložené v súboroch.

\subsection{Poznatok}
Poznatok je výrok - oznamovacia veta, ktorú systém považuje za pravdivú, pokiaľ sa nachádza v jeho báze poznatkov. Z pohľadu systému sa jedna o textový reťazec. Báza poznatkov je modifikovateľná aplikáciou pravidiel.

\subsection{Pravidlo}
Pravidlo je uložené v báze pravidiel, ktorú systém počas svojho behu nemení. Pravidlo má 3 časti - názov, podmienka a akcia.

\subsection{Podmienka}
Systém rozlišuje 2 typy podmienok
\begin{itemize}
\item Elementárna podmienka pripomína poznatok - oznamovaciu vetu, ale obsahuje premenné. Je možné ju porovnávať s faktom.
\item Špeciálna podmienka špecifikuje vzťah medzi premennými v elementárnych podmienkach, sama o sebe nemá zmysel.
\end{itemize}
Spájaním a reťazením týchto podmienok vznikajú podmienky zložitejšie.

\subsection{Akcia}
Systém rozlišuje 3 typy akcií.
\begin{itemize}
\item PRIDAJ vzor - Po splnení podmienky a naviazaní premenných, sa tieto premenné aplikujú na vzor. Takto upravený vzor sa následne pridá do bázy poznatkov ako odvodený poznatok.
\item VYMAZ vzor - Po splnení podmienky a naviazaní premenných, sa tieto premenné aplikujú na vzor. Takto upravený vzor sa následne zmaže z bázy poznatkov.
\item SPRAVA text - Po splnení podmienky a naviazaní premenných na text sa správa vypíše, pokiaľ sa vykoná aj iná akcia ako samotná správa v rámci pravidla.
\end{itemize}

\subsection{Inferenčný cyklus}
Inferenčný cyklus je jadrom behu systému.
\begin{enumerate}
\item Na začiatku zo súboru vyparsuje bázu poznatkov a bázu pravidiel. 
\item Vytvoria sa všetky zmysluplné kombinácie faktov.
\item Každé pravidlo sa aplikuje na každý prvok z kombinácie faktov.
\item Tam kde sa podarí pravidlo aplikovať na kombináciu faktov, vytvorí sa naviazanie premenných a vygeneruje sa potenciálne vykonateľná akcia.
\item Následne sa potenciálne vykonateľné akcie odfiltrujú tak, aby sa vykonali iba tie, ktoré nejako ovplyvnia bázu poznatkov.
\item Všetky vykonateľné akcie sa vykonajú
\item Návrat na krok 2
\end{enumerate}

\section{Implementácia}
\subsection{Voľba programovacieho jazyka}
Za implementačný jazyk som zvolil Ruby, aj keď som v ňom úplný začiatočník, kvôli jeho vysokej vyjadrovacej schopnosti, čo mi umožňuje relatívne stručný zápis implementácie.

\subsection{Implementácia inferenčného cyklu}
Stručná implementácia inferenčného cyklu, bez vyparsovania zo súboru. Do aplikovateľných akcií sa uložia odfiltrované vygenerované akcie, ktoré vzniknú aplikáciou pravidiel na fakty. Následne sa tieto odfiltrované akcie aplikujú na bázu poznatkov.
\lstset{language=Ruby} 
\begin{lstlisting}
until gets.nil? do
  applicable_actions = purify facts, get_applicable_actions(facts, rules)
  facts = apply_actions applicable_actions, facts
end
\end{lstlisting}

\section{Návod na použitie}
Na spustenie je nutné mať ruby >=2.1.5 (na nižšej som to netestoval). Program sa spúšťa príkazom
\lstset{language=Bash}
\begin{lstlisting}
$ ruby prodsystem.rb
\end{lstlisting}

\section{Záver}
Implementoval som len základný jednoduchý produkčný systém, bez možných rozšírení o kladenie otázok uživateľovi, či funkcie eval. Systém je schopný na základe aplikovania pravidiel na bázu faktov manipulovať s bázou faktov pridávaním, či mazaním faktov.
\end{document}